{
    "question": "Apa yang dimaksud teks eksplanasi",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<h3>Pembahasan</h3><p>Teks eksplanasi adalah teks yang menjelaskan hubungan peristiwa atau \u00a0proses terjadinya sesuatu, seperti fenomena \u00a0alam, sosial, atau budaya.</p><h3>Pelajari lebih lanjut</h3><p>Contoh gagasan umum dalam teks eksplanasi, dapat dilihat di: https://brainly.co.id/tugas/13080862</p><p>Langkah-langkah penulisan teks eksplanasi, dapat dilihat di: https://brainly.co.id/tugas/17300901</p><p>Pola-pola pengembangan pada cuplikan cuplikan teks eksplanasi, dapat dilihat di: https://brainly.co.id/tugas/13289933</p><p>--------------------\n</p><h3>Detil Jawaban \u00a0\n</h3><p>Kelas: VIII\n</p><p>Pelajaran: Bahasa Indonesia \u00a0\n</p><p>Bab: Urutan Cerita Menarik dalam Eksplanasi (Bab 5)\n</p><p>Kode: 8.1.5\n</p><p>Kata kunci: teks eksplanasi, pengertian teks eksplanasi</p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "5-contoh-perilaku-empati-yang-dapat-di-terapkan-beserta-tanggapan-726",
            "question": "5 contoh perilaku empati yang dapat di terapkan beserta tanggapannya.",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1. Membantu sesama<br>2. Memberi senyuman<br>3. Memberi sedekah]<br>4. Menghargai orang lain<br>5. Menghibur teman yang sedih<br>Itu sebagian contohnya, kalau tanggapannya aku kurang tahu.<br>Maaf kalau jawabannya kurang memuaskan :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "contoh-cerita-yang-mengandung-rasa-empati-345",
            "question": "Contoh cerita yang mengandung rasa empati\u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Sebutir Nasi dan Nasi Basi, Belajar Empati dari Seorang Ibu Miskin<br>Ketika kita berhenti makan, seringkah kita menyisakan nasi di piring? Jangankan banyak. Sebutirpun saya sarankan sebaiknya kita habiskan. Usahakan jangan sampai ada sisa sebutir pun di piring. Jadikan piring mengkilat dan licin.<span>Mungkin ada yang bertanya, buat apa menghabiskan sebutir nasi?\u00a0kan\u00a0tidak kenyang juga? Sederhana saja saya akan menjawab.\u00a0Pertama, Persoalannya bukan mengenyangkan atau tidak. Sebutir nasi pun adalah rizki Tuhan. Ia sampai di piring kita melalui proses panjang. Melibatkan banyak orang sejak disemai, ditanam, dipupuk, dipanen, digiling, dimasak hingga ahirnya sampai ke piring kita. Tidak mudah bukan, nasi sampai di piring kita?<br></span><span>Itu juga alasannya, kenapa orang tua di kampung, banyak \u2018menjilati\u2019 tangannya yang penuh butiran nasi ketika selesai makan. Mungkin sementara orang malu atau jijik melakukannya. Tetapi orang kampung melakukannya sebagai wujud dari sikap mereka mensyukuri rizki Tuhan. Apalagi mereka petani yang tahu persis bagaimana sulitnya menghasilkan butiran nasi.<br></span><span>Kedua,\u00a0yang lebih penting dengan menghabiskan sebutir nasi hakikatnya kita belajar berempati. Di saat warga miskin sulit makan nasi, kita tentu tidak etis menyiakan-nyiakannya. Secara tidak langsung, menyisakan nasi di piring, sama saja kita melakukan pelecehan terhadap kehormatan warga miskin.\u00a0Meski kita tidak bisa membantunya, setidaknya kita belajar menajamkan kepekaan nurani dengan berempati kepadanya.</span><span>Terus terang makna sebutir nasi mulai mengganggu pikiran saya selesai menerima telpon seorang teman kemarin. Secara empatik, teman saya bercerita tentang warga miskin desa yang ditemuinya. Sebuah cerita yang menjadi penguat dari tulisan\u00a0\u00a0bahwa 2/3 penduduk miskin ada di pedesaan.</span><span>Angka Kemiskinan Turun Tapi Lambat Sekali\u00a0).</span><br><br>Ceritanya begini. Seorang ibu muda, 22 tahun, terpaksa membesarkan anak tunggalnya sendiri karena suaminya bekerja sebagai kuli bangunan di Jakarta. Di samping anak, ia juga menanggung hidup ayahnya yang sakit-sakitan. Ibu muda ini bekerja banting tulang, karena suaminya tidak bisa mengirim uang. Sampai detik ini, hasil bekerja suami hanya cukup untuk bertahan hidup di Jakarta.<span>Suatu hari teman saya ketemu sama ibu ini. Setelah basa-basi, di akhir pembicaraan ibu muda ini menitip pesan sama teman saya, \u201c jika mas punya nasi basi, jangan dibuang. mas tak perlu malu, kasihkan saja sama saya\u201d.<br></span>Tentu teman saya tertegun. Tak percaya. Bagaimana mungkin nasi basi akan dimakan? Ketika menelpon kepada saya, ia bilang, \u201cRik \u2026begitu berharganya nasi. Sejak detik itu saya berjanji, ketika makan tak akan membiarkan sebutir pun nasi tersisa di piring saya\u201d.Saya bahagia karena teman saya suka berbagi. Bersama istrinya ia sering mengantar nasi lengkap dengan lauknya kerumah ibu muda miskin itu. Tentu yang diantar bukan nasi basi.<br>semoga membantu",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "contoh-teks-eksplanasi-gempa-bumi-768",
            "question": "Contoh teks eksplanasi gempa bumi",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "pernyataan umum :<br>Gempa bumi terjadi karena pergeseran lapisan bawah bumi dan letusan gunung yang dahsyat. Selain itu, gempa bumi terjadi begitu cepat dengan dampak yang begitu hebat. Oleh karena itu, akibat yang ditimbulkan sangat\u00a0luar<span>\u00a0biasa. Getaran gempa bumi sangat kuat dan merambat ke segala arah sehingga dapat menghancurkan bangunan dan menimbulkan korban jiwa.<br></span><br>deretan penjelasan :<br>Berdasarkan penyebab terjadinya, gempa bumi dapat digolongkan menjadi dua, yaitu gempa tektonik dan gempa vulkanik. Gempa tektonik tejadi karena lapisan kerak bumi menjadi genting atau lunak sehingga mengalami pergerakan. Teori \u201cTektonik Plate\u201d berisi penjelasan bahwa bumi kita\u00a0ini<span>\u00a0terdiri atas beberapa lapisan batuan. Sebagian besar daerah lapisan kerak ini akan hanyut dan mengapung di lapisan, seperti halnya salju. Lapisan ini bergerak sangat perlahan sehingga terpecah-pecah dan bertabrakan.<br></span><br>interpretasi :<br>Gempa dapat terjadi kapan saja, tanpa mengenal musim. Meskipun demikian, konsentrasi gempa cenderung terjadi di tempat-tempat tertentu saja, seperti padabatas<span>\u00a0Plat Pasifik. Tempat ini dikenal dengan lingkaran api karena banyaknya gunung berapi.<br></span><br>tandai terbaik yaa",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "termasuk-peristiwa-alam-atau-bencana-apakah-pelangi-itu-berikan-996",
            "question": "Termasuk peristiwa alam atau bencana apakah pelangi itu?? berikan alasan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "pelangi termasuk peristiwa alam dan adanya pelangi disebabkan oleh pembiasan cahaya atau spektrum<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "peristiwa alam, karena pelangi kan tidak membawa bencana bagi kita. Justru membuat langit semakin indah",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "alat-untuk-mengukur-besar-kecilnya-arus-listrik-567",
            "question": "Alat untuk mengukur besar kecilnya arus listrik",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>alat untuk mengukur besarnya arus listrik adalah amperemeter.</span><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "~Galvanometer: alat yang digunakan untuk mengukur sejumlah kecil arus listrik<br>~Ammeter: alat mengukur arus listrik yang lebih besar<br>~voltmeter: mengukur tegangan listrik<br>~amperemeter: mengukur kuat arus<br>~wattmeter: mengukur tenaga/daya<br>~ohmmeter: mengukur hambatan listrik<br><span>~multimeter : alat yang dapat digunakan untuk mengukur semua satuan listrik.<br></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "persoalan-pangan-memang-menjadi-perhatian-utama-masyarak-191",
            "question": "\u00a0    \u00a0 \u00a0 Persoalan pangan memang\r\n menjadi perhatian utama masyarakat Indonesia. Hal ini disebabkan langka dan\r\n mahalnya beberapa komoditas pangan. Mengingat strategisnya persoalan pangan\r\n ini, maka Indonesia harus mengembangkan sistem produksi pangan yang berbasis\r\n sumber daya.\r\n\r\n\r\n\u00a0\u00a0 \u00a0 Dengan sumber daya alam\r\n yang besar serta didukung oleh sumber daya manusia yang banyak, Indonesia\r\n diyakini mampu mewujudkan ketahanan pangan dan kemandirian pangan nasional. Ketahanan\r\n pangan merupakan suatu kondisi terpenuhinya pangan bagi setiap rumah tangga,\r\n yang tercermin dari tersedianya pangan yang cukup, baik jumlah maupun mutunya,\r\n aman, merata dan terjangkau. Sementara kemandirian pangan merupakan kondisi\r\n dimana negara mampu memenuhi kebutuhan pangan dalam negerinya tanpa tergantung\r\n aktivitas impor. Untuk mewujudkan hal tersebut maka diperlukan kerjasama dari\r\n seluruh pihak, tidak terkecuali masyarakat. Pemerintah perlu merangkul semua\r\n pihak yang dapat membantu mendorong pertahanan dan kemandirian pangan.\r\n\r\n\r\n\r\nMaka, KESIMPULAN dari paragraf tersebut adalah ?\r\nTolong bantu saya, mohon sekali :)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "persoalan pangan di Indonesia memang harus diperhatikan , karena harga yang kian melambung .Namun dgn SDA &amp; SDM yg dimiliki Indonesia diyakini mampu untuk mencukupi pangan masyarakat Indonesia.Untuk mewujudkan hal tsb maka diperlukan kerja sama dari semua pihak terutama masyarakat &amp; pemerintah perlu merangkul semua pihak yg dapat membantu dlm mempertahankan pangan \u00a0di Indonesia",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "arti-dari-pusat-kota-942",
            "question": "Arti dari pusat kota",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "pusat kota adalah daerah utama di kota tersebut di mana di sana ada pusat pembelanjaan, pusat pemerintahan ,dan lain lain<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "tempat dimana semua akses transportasi ke daerah manapun di kota tersebut dapat kita mudah temui dan juga seluruh super market, pertokoan, perkantoran semuanya ada di pusat kota.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-kekurangan-dari-teks-eksplanasi-124",
            "question": "Apa kekurangan dari teks eksplanasi?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "hanya membahas tentang peristiwa alam saja<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "kadang dari sisi bahasa (EYD, kata kerja, kata sifat, penulisan huruf kapital, konjungsi, dll)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebab-dan-akibat-pelangi-468",
            "question": "Sebab dan akibat pelangi?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Sebab : Adanya pembiasan cahaya matahari setelah munculnya titik-titik air hujan<br>Akibat : Pemandangan yang indah<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>Pelangi terjadi karena peristiwa pembiasan sinar matahari oleh air hujan, oleh karena itu pelangi dapat dilihat setelah hujan turun. Bentuknya yang berupa lengkungan terjadi karena tetes air hujan diudara yang berbentuk bulat atau sfera. Namun biasanya bagian bawah pelangi terlindungi oleh bumi sehinggga pelangi pelangi yang dapat dilihat hanya berupa lengkungan. Pelangi secara utuh dapat dilihat jika sedang berada di pesawat terbang yang mengudara.</span><span>Pelangi terjadi karena pembiasan cahaya. Cahaya yang melewati dua medium yang berbeda akan mengalami pembiasan dan perubahan arahnya.Pembelokan ini terjadi karena cahaya bergerak dengan kecepatan berbeda ketika melalui medium yang berlainan.\u00a0\u00a0\u00a0 Hal ini juga yang menyebabkan cahaya putih dipisahkan berdasarkan frekuensinya. Tetes air hujan berfungsi menyebarkan cahaya matahari sehingga terbentuk pelangi.<br><span>Cahaya matahari adalah cahaya polikromatik (terdiri dari banyak warna). Warna putih cahaya matahari sebenarnya adalah gabungan dari berbagai cahaya dengan\u00a0panjang gelombang\u00a0yang berbeda-beda. Mata manusia sanggup mencerap paling tidak tujuh warna yang dikandung cahaya matahari, yang akan terlihat pada pelangi:\u00a0merah,\u00a0jingga,\u00a0kuning,\u00a0hijau,\u00a0biru,\u00a0nila, dan\u00a0ungu.Panjang gelombang cahaya ini membentuk pita garis-garis paralel, tiap warna bernuansa dengan warna di sebelahnya. Pita ini disebut\u00a0spektrum\u00a0warna. Di dalam spektrum warna, garis merah selalu berada pada salah satu sisi dan biru serta ungu di sisi lain, dan ini ditentukan oleh perbedaan panjang gelombang.Pelangi tidak lain adalah busur spektrum warna besar berbentuk lingkaran yang terjadi karena pembiasan cahaya matahari oleh butir-butir air. Ketika cahaya matahari melewati butiran air, ia membias seperti ketika menembus prisma kaca dan keluar menjadi spektrum warna pelangi. Jadi di dalam tetesan air, kita sudah mendapatkan warna yang berbeda-beda berderet dari satu sisi ke sisi tetesan air lainnya. Beberapa dari cahaya berwarna ini kemudian dipantulkan dari sisi yang jauh pada tetesan air, kembali dan keluar lagi dari tetesan air. Cahaya keluar kembali dari tetesan air ke arah yang berbeda, tergantung pada warnanya. Warna-warna pada pelangi ini tersusun dengan merah di paling atas dan ungu di paling bawah pelangi.Pelangi terlihat sebagai busur dari permukaan\u00a0bumi\u00a0karena terbatasnya sudut pandang mata, jika titik pandang di tempat yang tinggi misalnya dari pesawat terbang dapat terlihat sebagai spektrum warna yang lengkap yaitu berbentuk lingkaran. Pelangi hanya dapat dilihat saat hujan bersamaan dengan matahari bersinar, tapi dari sisi yang berlawanan dengan si pengamat. Posisi si pengamat harus berada di antara matahari dan tetesan air dengan matahari di belakang orang tersebut. Matahari, mata si pengamat, dan pusat busur pelangi harus berada dalam satu garis lurus.</span></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "contoh-kalimat-dari-kata-gontaigunjinganguratankepakmungilpe-959",
            "question": "contoh kalimat dari kata gontai,gunjingan,guratan,kepak,mungil,persis,sembari,senja,tonggeret,dan uzur.",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "*gontai*<br>Hatinya sedih mendengar keputusan itu, dia berjalan piulang dengan gontai.<br><br>*gunjingan*<br>Perbuatannya sungguh tak terpuji, tak heran dia menjadi bahan gunjingan di kampungnya.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}